還原港記者採訪聽證會被打過程 律師斥公安流氓手段掩惡行

2018年05月20日

還原港記者採訪聽證會被打過程
律師斥公安流氓手段掩惡行

■now電視記者徐駿銘當日被多人粗暴圍毆。 now新聞畫面

【本報訊】本港now電視記者徐駿銘因採訪維權律師謝燕益聽證會，被北京市公安暴打並反銬事件，謝律師昨向《蘋果》提供聽證會紀實，詳述因由，還原當日他和記者被打全過程，直指當局涉嫌濫權和故意傷害；逼記者寫悔過書及在聽證會後扣押他6個小時，皆因作惡者心虛理虧，錯上加錯，用流氓手段反客為主掩蓋惡行。謝披露，事件指揮者是北京市公安局國保總隊處長孫荻。

謝律師向本報提供的〈5.16聽證會紀實〉長5,000多字，指聽證會起源於去年他代理甘肅一宗冤民案，二審時因被法官多次粗暴打斷、又拒播視聽資料，惹他當庭抗議，被法庭剝奪辯護權強制帶離。半年後他收到北京市律協的通知，指他涉嫌存在違規行為，決定立案調查，並在5月16日舉行聽證會。

■京公安局國保總隊處長孫荻

公安阻撓記者採訪

5月16日早晨，謝律師提前趕到聽證會現場，見大門口遭當局派人嚴防死守，禁記者、公民、律師乃至謝的親屬入內旁聽，周圍遍佈警車和不明身份者。聽證時間未到，有記者表示要採訪，他欣然同意，後來知道其中包括香港now新聞、日本NHK等。話題剛要展開時，一群自稱警察的人上來將記者隔開，並以查驗身份、維持秩序等驅趕現場人士。

謝表示他反覆與執法者交涉，要求他們先示明身份，說明執法依據和理由，打開執法記錄儀等，籲他們尊重新聞自由和記者；結果公安不聽，還以查驗為名扣押記者的證件。

私人財物被扣後記者焦急萬分跟他們交涉，「我在現場也幫助記者討要證件，後來在我的協助下記者拿回了自己的證件，而後一群不明身份的人像暴徒一樣上來圍搶記者證件、圍毆記者，記者被踩在腳下後暴力仍持續進行，我上前干預也遭到暴力對待，脖頸和胳膊三處受傷衣服被扯破，直至把我塞進車裏，強力把我壓在車座下面」。

國保處長為指揮者

謝在車上正告公安「大家都是奴隸，你們只不過是管奴隸的奴隸，沒必要這樣做！」最後他們把他拉回聽證會。聽證會一結束，他又被帶到一個叫孫荻的國保頭目面前，宣告他因涉妨礙公務要依法做筆錄，四、五個公安衝上來將他帶到和平里派出所「詢問」。

資料顯示，孫荻是北京市公安局國保總隊處長，曾親自處理高智晟、浦志強、許志永等案。

謝被拘押了五、六個小時，直到下午6點多，孫荻才下令放了他。謝認為事件顯示警方為達到打斷記者採訪目的，粗暴剝奪記者採訪權；踐踏新聞自由，眾目睽睽下圍毆記者，社會影響極其惡劣，涉嫌濫用職權和故意傷害。

嗣後對他本人非法傳喚及強迫記者寫悔過書，都是自覺心虛，妄圖遮掩其違法和罪責，是錯上加錯，進一步濫用職權。謝說：「警察如果一味壓制，如此惡性循環，社會將永無寧日！」

《蘋果》記者

下一則
夫婦被公安暴力抓走 稚女哭喊要爸媽

夫婦被公安暴力抓走 稚女哭喊要爸媽

記協轟公安混淆視聽 斥林鄭是非不分

LM

哦,公安係打鳩你

咁點？

無咩點 話俾人知公道係邊個度, 其實全世界都知大陸不嬲唔揹任何責任 但又唔想佢老屈返受害者轉頭 畢竟我地係文明人黎嫁嘛